---
title: Philippe Raxhon, le Dan Brown belge
author: Maxime Vanderwegen
layout: post
image: https://images.unsplash.com/photo-1505664194779-8beaceb93744?ixid=MnwxMjA3fDB8MHxwaG90by1wYWdlfHx8fGVufDB8fHx8&ixlib=rb-1.2.1&auto=format&fit=crop&w=1350&q=80
description: Il y a quelques semaines, j'ai déniché en librairie un roman de Philippe Raxhon. Ce professeur d'histoire à l'Université de Liège s'est mis à écrire en 2018 avec la parution de son premier roman, _La Source S_. Je m'en vais vous le faire découvrir dans cet article !
---

Il y a quelques semaines lors d'une de mes expéditions de confiné, j'ai déniché en librairie un roman d'un auteur que je connaissais que de nom : Philippe Raxhon. Ce professeur d'histoire à l'Université de Liège (ULiège) s'est mis à écrire en 2018 avec la parution de son premier roman, _La Source S_ (édité chez Librinova), aujourd'hui renommé _Le complot des philosophes et édité chez les français de City Éditions.

Avant de commencer ma lecture, je ne connaissais Philippe Raxhon que de nom. Néanmoins, étant un grand amateur de récits historiques, je me suis dit qu'il n'y avait rien de mieux qu'un historien pour traduire l'Histoire en mots, aussi enjolivée et romancée qu'elle devienne sous sa plume. Et j'ai adoré !

Le récit débute avec le suicide de Sénèque, en l'an 65. On y apprend que le philosophe, poussé au suicide par Néron (venez par [ici](https://www.revuedesdeuxmondes.fr/12-avril-65-suicide-de-seneque/){:class="link"} pour plus d'infos) aurait envoyé une dernière lettre à son ami Lucilius. Il y affirme avoir créé le personnage de Jésus de toutes pièces afin de propager les préceptes de la [philosophie stoïcienne](https://renauddemaret.com/stoicisme/){:class="link"} et qu'ils continuent d'être enseignés après son décès. L'une des religions les plus pratiquée au monde serait-elle bâtie sur un mensonge ? Après avoir retrouvé cette lettre dans les archives familiales, l'historienne Laura Zante va s'associer à son collègue de la Sorbonne François Lapierre afin de rétablir la vérité.

Bien que je ne sois pas doué pour rédiger des résumés apéritifs, je vous encourage très fortement à lire ce livre si vous êtes fan de thrillers. Malgré son sujet fort religieux à mon goût, je l'ai lu presque d'une traite tellement l'écriture est fluide et le récit bien ficelé, sans zones d'ombres ou incohérences. Le suspense y est continu et les personnages très attachants.

J'ai beaucoup apprécié la postface, dans laquelle l'auteur explique sa démarche d'écriture ainsi que les règles de la critique historique, principe central autour duquel s'articule le récit.

Le meilleur dans tout ça ? Au-delà de l'humour très présent et du tour d'Europe que nous propose ce livre, chacun des passages historiques décrit est rigoureusement exact (l'auteur est historien vous vous souvenez ?) et rien que pour ça, ce roman mérite d'être lu.

En résumé, je considère Philippe Raxhon comme une sorte de Dan Brown belge tant ils ont de points communs : tous deux écrivent des récits à suspense autour d'une chasse aux indices, le tout encadré par un ou plusieurs historiens sur fond de vérité historique. Les seules choses qui les différencient sont 1) l'omniprésence des symboles chez Dan Brown, là où ils sont ignorés par Philippe Raxhon et 2) le caractère ésotérique des récits du premier, remplacé par les vérités et la critique historiques par le second.

Voici donc une preuve, s'il en fallait encore une, que nous comptons de belles plumes dans le Plat Pays qui est le nôtre.

[Source de la photo de couverture](https://images.unsplash.com/photo-1505664194779-8beaceb93744?ixid=MnwxMjA3fDB8MHxwaG90by1wYWdlfHx8fGVufDB8fHx8&ixlib=rb-1.2.1&auto=format&fit=crop&w=1350&q=80){:class="link"}
